const questionsData = [
{
  question:
    `איזה פקטורים אימונולוגים דלקתיים עולים באנדומטריוזיס? 6`
    ,

  answer:
    `תאי T
VEGF, TNF, IL1,6,8
`

},
{
  question:
    `כיצד TNF גבוהה משפיע על מאקרופגים?`
    ,

  answer:
    `גורם לירידה בתפקודם (שאלה מ2022)`

},

{
  question:
    `איזה 4 פקטורים נמצאו מקושרים לחומרת המחלה?
`
    ,

  answer:
    `רמות IL 1,8, מאקרופג'ים, TNFA
מחלה עמוקה DIE
`

},

{
  question:
    `איזה נוגדנים אוטואימונים ניתן למצוא באנדומטריוזיס? 3`
    ,

  answer:
    `ANA , LAMININ , TRANSFERRIN`

},

{
  question:
    `מה זה CYP19A1? מה הוא עושה?
`
    ,

  answer:
    `ארומטאז. הוא ממיר אנדרוגנים לאסטרוגן.
`

},

{
  question:
    `איך ההשפעה של אנדומטריוזיס בשחלה גורם לעלייה של אסטרוגן?
`
    ,

  answer:
    `אנדומטריוזיס בשחלה > סביבה דלקתית > COX בעלייה > ייצור מוגבר של PG > יצור מוגבר של CAMP > ביטוי יתר של STAR ושל ארומטאז > ייצור מוגבר של אסטרוגן
`

},

{
  question:
    `מה קורה באנדומטריוזיס עבור הפקטורים הבאים: PGE2, COX2, E2, P, AROMATASE
`
    ,

  answer:
    `PGE2 - עולה
COX2 - עולה
E2 - עולה
AROMATASE - עולה
P - יש עלייה בתנגודת (עמידות) לפרוגסטרון ויש ירידה בכמות הרצפטורים לP
`

},

{
  question:
    `איזה פקטורים אימונים דלקתיים יורדים?`
    ,

  answer:
    `הפעילות הציטוטוקסית של תאי T
תאי NK
`

},

{
  question:
    `מה עושה מתילציה באופן עקרוני?`
    ,

  answer:
    `סוגרת גנים.`

},

{
  question:
    `מה זה ER-B וגם PR-B ?
`
    ,

  answer:
    `רצפטורים של אסטרוגן ופרוגסטרון
`

},

{
  question:
    `איזה שינויים גנטים גורמים להשפעה עלייהם?
`
    ,

  answer:
    `היפומתילציה באיי CpG גורם לER-B מוגבר פי 100
היפרמתילציה גורם לPR-B מופחת.
`

},

{
  question:
    `פי כמה אנדומטריוזיס מעלה סיכון לסרטן שחלה?`
    ,

  answer:
    `פי1.5-2
`

},

{
  question:
    `פי כמה אנדומטריוזיס מעלה את הסיכון להפלות חוזרות?
`
    ,

  answer:
    `פי 2.5`

},

{
  question:
    `איזה תאוריות קיימות בנוגע ליצירת אנדומטריוזיס? 4
`
    ,

  answer:
    `RETROGRADE MENSTRUATION
מטפלזיה של אפיתל - פריטוניאלי/ פלאורתי. על אותו משקל  - דיפרנציאציזה של תאי גזע
זריעה ישירה לאחר ניתוחים
פיזור וסקולרי/לימפתי
`

},

{
  question:
    `איזה שתי שיטות עיקריות יש לסיווג אנדומטריוזיס? בכותרת
`
    ,

  answer:
    `קליני, EFI`

},

{
  question:
    `בEFI - מה המשמעות שלו? על איזה פקטורים הוא מסתכל? איזה ציון הוא נותן? מה המשמעות הפרוגנוסטית של הציון?`
    ,

  answer:
    `EFI - חוזה שיעור הריונות מצטבר ב3 שנים שלא באמצעות IVF לאחר סטייג'ינג וטיפול כירורגי.
מדרג לפי - תפקוד חצוצרה (מוביליות ופוטנטיות), פימבריה (מידת נזק וארכיטקטורה, שחלה ואנטומיה)
ציון בין 0-10 כש10 זה פרוגנוזה הכי טובה.
שיעור הריון נע בין 10% (ציון 0-3) ועד 75% (ציון 9-10)
`

},


{
  question:
    `בדירוג קליני, כמה סטייגים יש? מה הם כוללים? `
    ,

  answer:
    `סטייג 1 - נגעים מבודדים, שטחיים, על הפריטונאום בלי הידבקויות משמעותיות
סטייג  2 - מחלה שטחית מפוזרת על הפריטונאום, שחלות, מתחת ל5 סמ סהכ ללא הידבקויות משמעותיות.
סטייג  3 - מחלה רב מוקדית, שטחית וגם עמוקה, כולל אנדומטריומה מעל 1 סמ, הידבקויות.
סטייג  4 - מחלה רב מוקדית, שטחית ועמוקה, כולל אנדומטריומות שחלתיות גדולות, הידבוקיות קלות ומעובות, מעקב שחלה חצוצרה ודוגלאס.
`

},


{
  question:
    `יש שיטה שבה כל נגע מזכה בנקודות. מעל כמה נקודות זה סטייג 4?`
    ,

  answer:
    `40 נקודות ומעלה.`

},


{
  question:
    `איזה ממצאים גורמים לאיזה ניקוד? (רק 3 שבחרתי לזכור)
`
    ,

  answer:
    `חסימה של שני שליש משהו - מביא ל16 נקודות
אנדומטריומה מעל 3 סמ מביאה 20 נקודות
נגעים מעל 3 סמ מביאים 6 נקודות
`

},


{
  question:
    `אם לאישה יש אנדומטריוזיס, מה הסיכוי לאי פיריון? לאישה עם אי פיריון מסיבה לא ידוע, מה הסיכוי שיהיה לה אנדומטריוזיס?`
    ,

  answer:
    `50% לשתיהן`

},


{
  question:
    `האם יש קשר בין חומרת המחלה וסיכוי לאי פיריון?`
    ,

  answer:
    `כן`

},


{
  question:
    `האם יש קשר בין חומרת המחלה לכאב?`
    ,

  answer:
    `לא בקורלציה`

},


{
  question:
    `מה זה Fecundability?`
    ,

  answer:
    `הסיכוי להרות בזוג צעיר ופורה בכל ביוץ (אחת לחודש)`

},


{
  question:
    `מה הFecundability זוג צעיר ובריא לעומת אישה עם אנדומטריוזיס?`
    ,

  answer:
    `צעיר ובריא 20%, עם אנדומטריוזיס 10%`

},


{
  question:
    `מה ההשפעה של ניתוח אנדומטריוזיס ברמה קלה-בינונית בהקשר של פיריון?`
    ,

  answer:
    `מעלה סיכוי לפיריון לעומת נשים שלא נותחו`

},


{
  question:
    `MF לעומת פקטור חצוצרתי כתוצאה מאנדומטריוזיס. עם טיפולי IVF - למי יש יותר סיכוי להרות? `
    ,

  answer:
    `שיעור דומה`

},


{
  question:
    `תרומת ביצית של נשים עם אנדומטריוזיס, הניבו יותר/פחות/שיעור דומה של הריונות? מה ראו ברמה המיקרוסקופית?`
    ,

  answer:
    `פחות הריונות - פחות בלסטומרים, יותר אירועי עצירת התפתחות.`

},


{
  question:
    `מה גורם לאי פיריון בנשים עם אנדומטריוזיס? 4`
    ,

  answer:
    `עיוות אנטומי
ירידה ברזרבה שחלתית
מצב דלקתי כרוני בשחלות ובפריטונאום
הורמונלי - אסטרוגן מוגבר שפוגע בהשרשה, פרוגסטרון נמוך שפוגע בהשרשה
`

},


{
  question:
    `מה שלושת המיקומים הנפוצים ביותר של אנדומטריוזיס?`
    ,

  answer:
    `שחלות > דוגלס קדמי-אחורי > USL, ברואד ליגמנט
`

},


{
  question:
    `איזה 2 דברים מרמזים על העובדה שאנדומטריוזיס משוייך גנטית?`
    ,

  answer:
    `קשר בין תאומים מונוזיגוטים
שכיחות מוגברת בקרובות משפחה דרגה 1 - פי 6-7
`

},


{
  question:
    `מה ניתן לעשות טרם הניתוח כדי לנסות לשיפור יעילותו?`
    ,

  answer:
    `טיפול למשך 3 חודשים.`

},


{
  question:
    `מה נמצא בנוגע לשיטה זו טרם הניתוח?`
    ,

  answer:
    `אפשר לנסות לפני מחלה עמוקה וקשה (DIE) אבל היעילות לא ברורה. הסברה היא שמוריד תהליך דלקתי.

`

},

{
  question:
    `איזה 6 סוגי טיפול תרופתי יש?`
    ,

  answer:
    `NSAIDS + גלולות משולבות
פרוגסטינים
התקן פרוגסטרון
GNRH-a
GNRH-anta
Danazol
Letrazol
SPRM PRA - פעילות על רצפטורים של פרוגסטרון ואסטרוגן
`

},

{
  question:
    `מה הטיפול התרופתי הכי פחות יעיל?`
    ,

  answer:
    `לטרוזול`

},

{
  question:
    `מה עושה לטרזול?`
    ,

  answer:
    `מעכב את ארומטאז וכך מוריד אסטרוגן ומעלה אנדורגנים.`

},

{
  question:
    `איזה תופעת לוואי נפוצה יש ללטרוזול?`
    ,

  answer:
    `ציסטות שחלתיות.`

},

{
  question:
    `מי מבין הטיפולים מביא להכי פחות שכיחות של דיכאון?`
    ,

  answer:
    `גלולות משולבות
`

},

{
  question:
    `מה החומר הפעיל של דאנאזול? מה מנגנון הפעולה שלו? עד כמה יעיל? מה תופעות הלוואי? איזה תל לא הפיכה? מה אחוז הנשים שיפסיקו לאור תל? מה אחוז הנשים שחוות תל?
`
    ,

  answer:
    `טסטוסטרון עם שינוי קל - 17-אתנטיל-טסטוטסרון
מנגנון - מעכב LH SURGE מדכא אסטרוגן ופרוגסטרון, גורם לאמנוראה, מעלה טסטוטרון חופשי.
יעיל - עוזר לשיפור תסמינים ב90% מהנשים
תל - שיעור, השמנה, יובש נרתיקי, קטינת שדיים, טרטוגני, עיבוי קול (לא הפיך). במקרים נדירים - טרומבוס עורקי ונזק כבדי.
10% יפסיקו. 80% עם תופעות לוואי.
`

},

{
  question:
    `האם הורדת מינון של דנזול יכול לעזור לתל מבלי לגרוע מההשפעה החיובית שלא?
`
    ,

  answer:
    `לא`

},

{
  question:
    `מה החיסרון בטיפול בGNRH-a/anta ? כיצד מתגברים עליו?4 מה קורה לאחר הפסקת הטיפול?`
    ,

  answer:
    `חיסרון עיקרי - ירידה בצפיפות העצם. בנוסף, תסמינים ואזומוטורים ויובש נרתיקי.
מתגברים -
הגבלתה הטיפול לחצי שנה
הוספת E+P - המומלץ ביותר - מפחית את הירידה בצפיפות העצם ואת התסמינים הואזומוטורים.
הוספת E בלבד - עלול לגרום להחזרת הכאב
הוספת פרוגסטין בלבד.
לאחר הפסקת הטיפול - הכאב חוזר דיי מהר.
`

},

{
  question:
    `כדי להאריך את זמן מחצית החיים של GNRH ניתן לבצע בו שינויים כדי למנוע פירוק שלו. איזה שינוי ניתן לבצע כדי להשלים מטרה זו?`
    ,

  answer:
    `ניתן להחליף את הLEU בעמדה 6 וכך יתבצע עיכוב של הENDOPEPTIDASE (לוקרין)`

},

{
  question:
    `פרוגסטינים במינון גבוה - כיצד ניתן לקחת אותם? מה תופעות הלוואי? כיצד משפיע על הוסת והביוץ?
`
    ,

  answer:
    `זריקה/מדבקה/גלולות/IUD
תל - דימום לא סדיר, דכאון, צבירת נוזלים, רגישות בשד, דילול עצם, השפעה שלילית על פרופיל שומנים.
יכול לגרום לאמנוראה ולהיעדר ביוץ
`

},

{
  question:
    `איך לוקחים דפו-פרוברה?`
    ,

  answer:
    `150 מג IM אחת ל3 חודשים`

},

{
  question:
    `האם אובדן צפיפות העצם הוא קבוע ובלתי הפיך?`
    ,

  answer:
    `לא. הוא כן הפיך.`

},

{
  question:
    `מה המטרה של ניתוחים לפרוסקופים באנדומטריוזיס?`
    ,

  answer:
    `החזרת אנטומיה תפקודית
שיפור כאב עי צריבת נגעים והסרת הידבקויות.
`

},

{
  question:
    `מה עדיף, אבלציה או כריתה של נגעים?
`
    ,

  answer:
    `יעילות זהה. אך עדיפות לכריתה רק לצורך היסטולוגיה.`

},

{
  question:
    `מה נעשה עם אנדומטריומות ולמה?`
    ,

  answer:
    `מעל 3 סמ - נכרות. עדיפות לכריתה כי זה מוריד הישנות ומעלה פיריון.`

},

{
  question:
    `מה בנוגע לטיפולים עצביים LUNA/PSN?`
    ,

  answer:
    `LUNA לא יעיל. PSN - מורכב עם הרבה תופעות לוואי. לא עושים יותר. `

},

{
  question:
    `מה היעילות של ניתוחים לצורך הפחתה בכאב? מה סיכויי ההישנות וצורך בניתוח חוזר?`
    ,

  answer:
    `יעילות גבוהה עם אפקט פלצבו של 50%
ניתוח חוזר 25% תוך שנתיים. 50% תוך 5 שנים.
`

},

{
  question:
    `האם טיפול הורמונלי מונע הישנות לאחר ניתוח? מתי ניתן אותו?`
    ,

  answer:
    `לא מונע הישנות. ניתן אותו למניעת דיסמנואריה אחרי ניתוח.`

},

{
  question:
    `כיצד רמות CA 125 משתנות באנדומטריוזיס ומה המשמעות של זה?
`
    ,

  answer:
    `משתנות יכול לעלות ולרדת אך חסר משמעות. `

},

{
  question:
    `מה הם שני המנגנונים בהם אנדומטריוזיס גורם לכאב?`
    ,

  answer:
    `מחלה קלה - ציטוקינים בפריטונאום
DIE - גירוי וכאב עצבי.
`

},

{
  question:
    `תמנה 3 גורמים מגנים לאנדומטריוזיס - `
    ,

  answer:
    `חשיפה נמוכה לE (ילודה מרובה, גיל מנארכה גבוהה, הנקה)
BMI גבוה (מפתיע), עישון (מפתיע)
אכילה נכונה
`

},

{
  question:
    `מה הטיפול באנדומטריוזיס באי פיריון?`
    ,

  answer:
    `שמרני.
גירוי שחלתי עם IUI
וכן IVF
`

},

{
  question:
    `מתי נבחר לטפל באי פיריון ער אנדומטריוזיס בניתוח?`
    ,

  answer:
    `אם היא כאובה - עושים ניתוח קודם.`

},

{
  question:
    `באיזה שלב של הוסת כדאי לעשות את הניתוח אנדומטריוזיס?`
    ,

  answer:
    `פוליקולרי`

}

];
